#+options: todo:nil toc:nil
#+latex_header: \usepackage[polish]{babel}
#+LATEX_HEADER: \usepackage[margin=3cm]{geometry}
#+latex_header: \newgeometry{vmargin={5mm}, hmargin={20mm,20mm}}
#+begin_comment
#+latex_header: \usepackage{showframe}
#+end_comment
#+language: pl
\begin{align*}
c \in \mathbb{R} && a \in \mathbb{R}
\end{align*}
* Wzory na pochodne wybranych funkcji
#+begin_latex
\begin{align*}
  & c' = 0,
  \\ \left( x^a \right)' &= a x^{a - 1},
                         & \left( a^{x} \right)' &= a^{x} \ln a ,
                                                 & \left( e^{x} \right)' &= e^{x},
  \\  \left( \log_{a}x \right)'&= \frac{1}{x \cdot \ln a},
                         & \left( \ln x \right)' &= \frac{1}{x}
  \\ \left( \sin x \right)' &= \cos x,
                         &   \left( \cos x \right)' &= - \sin x,
                                                 & \left( \text{tg } x \right)' &= \frac{1}{\cos^{2} x},
  \\ \left( \text{ctg } x  \right)' &= \frac{-1}{\sin^{2} x},
  \\ \left( \arcsin x \right)' &= \frac{1}{\sqrt{1-x^{2}}},
                         & \left( \arccos x \right)' &= \frac{-1}{\sqrt{1-x^{2}}},
                                                 & \left( \text{arctg } x \right)' &= \frac{1}{1+x^{2}},
  \\ \left( \text{arcctg } x \right)' &= \frac{-1}{1+x^{2}},
  \\ \left( \sinh x \right)' &= \cosh x,
                         & \left( \cosh x \right)' &= \sinh x,
                                                 & \left( \text{tgh } x \right)' &= \frac{ 1 }{ \cosh^{2} x},
  \\ \left( \text{ctgh } x \right)' &= \frac{-1}{ \sinh^{2} x}
\end{align*}
#+end_latex
* Pochodna sumy, różnicy, iloczynu, ilorazu funkcji
\begin{align*}
  & \left( f(x) + g(x) \right)' = f'(x) + g'(x)\\
  & \left( c \cdot f(x) \right) ' = c \cdot f'(x),& c \text{ -- liczba }\\
  & \left( f(x) \cdot g(x) \right) ' = f'(x) \cdot g(x) + f(x) \cdot g'(x)\\
  & \left( \frac{f(x)}{g(x)} \right) ' = \frac{f'(x) \cdot g(x) - f(x) \cdot g'(x)}{g^{2}(x)}, & \text{o ile } g \neq 0
\end{align*}
* Pochodna funkcji złożonej
Dana jest funkcja złozona $y = (g^\circ w)(x)$ czyli $y = g(w(x))$.
#+begin_center
$w = w(x)$ - funkcja wewnętrzna, \qquad $y = g(w)$ - funkcja zewnętrzna
#+end_center
** Wzory na pochodne funkcji złożonych
\begin{align*}
  & c' = 0,
  \\ \left(w^{a}\right)'&= a w^{a-1} \cdot w',
                        & \left(a^{w} \right)' &= a^{w} \ln a \cdot w',
                                               & \left( e^{w} \right)' &= e^{w} \cdot w',
  \\ \left(\log_{a}w \right)' &= \frac{1}{w \cdot \ln a} \cdot w',
                        & \left( \ln w \right)' &= \frac{1}{w} \cdot w',
  \\ \left( \sin w \right)' &= (\cos w) \cdot w',
                        & \left( \cos w \right)' &= (- \sin w) \cdot w',
                                               & \left( \text{tg } w \right)' &= \frac{1}{\cos^{2} w} \cdot w' ,
  \\ \left(\text{ctg } w \right)' &= \frac{1}{\sin^{2} w} \cdot w',
  \\  \left( \arcsin w \right)' &= \frac{1}{\sqrt{1-w^{2}} \cdot w'}
                        & \left(\arccos w \right)' &=\frac{1}{\sqrt{1+w^{2}}} \cdot w'
                                               & \left( \text{arctg } w \right)' &= \frac{1}{1+w^{2}} \cdot w',
  \\ \left( \text{arcctg } w \right)' &= \frac{-1}{1+w^{2}} \cdot w',
  \\  \left( \sinh w \right )' &=  (\cosh w) \cdot w' ,
                        & \left( \cosh w \right )' &= (\sinh w) \cdot w',
                                               & \left( \text{tgh } w \right )' &= \frac{1}{\cosh^{2} w} \cdot w',
  \\ \left( \text{ctgh } w \right )' &= \frac{-1}{\sinh ^{2} w} \cdot w',
\end{align*}

* Całki Oznaczone
*Definicja całki oznaczonej z funkcji $f(x) \ge 0$ w przedziale $<a,b>$*
\\
Dla każdej z lcizb $n = 1,2,3, \ldots$ postępujemy następująco:
\\
Przedział $<a,b>$ dzielmy na podprzedziały punktami $x_0 , x_1, x_2, \ldots x_n$.
\\
Punkty $u_1, u_2 , \ldots , u_n$ nazywamy *punktami podziału*.
\\
Długości kolejnych podprzdziałów $<x_0, x_1>, <x_1, x_2>, \ldots , <x_{n-1}, x_n>$ oznaczamy przez $\Delta x_1, \Delta x_2 , \ldots ,\Delta x_n$.
\\
Największą z tych liczb nazywamy *punktami pośrednimi*.
\\
Tworzymy sumę, zwaną *sumą całkową*
\\
\displaystyle
$\sigma_n = f(u_1) \cdot \Delta x_1 +
f(u_2) \cdot \Delta x_2 +
\ldots
f(u_2) \cdot \Delta x_2
= \sum_{k=1}^n f(u_k) \cdot \Delta x_k$
\\
Jeśli istnieje i jest skończona granica sum całkowych $\sigma_n$ przy $n \to \infty$ oraz gdy zachodzą poniższe założenia 1-3, to granice tę nazywamy całką oznaczoną funkcji f(x) w przedziale $<a,b>$.
\\
Oznaczamy ją symbolem \displaystyle$\int_a^b f(x) dx$ .
1. Średnica podzału musić zmierzać do 0, gdy n zmierza do $\infty$.
2. Granica nie może zależeć od wyboru punktów podziału $x_0, x_1, x_2, \ldots ,x_n$ dla $n = 1,2,3,\ldots$
3. Granica nie może zależeć od wyboru punktów pośrednich $u_0, u_1, u_2, \ldots ,u_n$ dla $n = 1,2,3,\ldots$

*krótko:*
$\displaystyle\lim_{n\to \infty} \sigma_n = \int_a^b f(x) dx$ jeżeli granica ta jest skończona i zachodzą założenia 1-3.
Jeżeli $\int_{a}^{b} f(x) dx$ istnieje, to $f(x)$ nazywa się funkcją *całkowalną* w przedziale $<a,b>$.\\
Funkcja ciągła w przedziale domkniętym jest w tym przedziale całkowalna.
\begin{align*}
  \int_{a}^{b}\left( f(x) + g(x) \right)dx &= \int_a^b f(x)dx + \int_a^b g(x)dx
  & \int_{a}^{b} \lambda f(x)dx &= \lambda \int_{a}^{b}f(x)dx, \lambda \in \mathbb{R}
\\ \int_a^b f(x)dx &= - \int_b^a f(x)dx
\end{align*}
** Właściowści
Załóżmy, że funkcjie f(x), g(x) to funkcjie całkowalne w przedziale $<a,b>$
1. $\displaystyle\int_a^b( f(x) + g(x) )dx
   = \int_a^b f(x) dx + \int_a^b g(x)dx$
2. $\displaystyle \int_a^b \lambda f(x) dx = \lambda \int_a^b f(x)dx, \lambda \in \mathbb{R}$
3. $\displaystyle \int_a^b f(x) dx = - \int_b^a f(x) dx$.
4. Niech $c \in <a,b>$ wtedy $\displaystyle \int_a^b f(x)dx = \int_a^c f(x)dx + \int_c^b+f(x)dx$.
5. Niech $f(x) \le g(x)$ w $<a, b>$ wtedy $\displaystyle \int_a^b f(x)dx \le \int_a^b g(x)dx$.
** Twierdzenie o wratości średniej
Dla dowolonej funkcji ciągłej f(x) w przedziale $<a,b>$ istnieje taka liczba $h \in <a,b>$, że
$$\int_a^b f(x)dx = (b-a)f(h)$$
\newpage
* Całki nieoznaczone
Funkcja $F$ jest *funkcją pierwotną* funkcji $f$ na przedziale $I$ , jeżeli $F'(x) = f(x)$ dla każdego $x \in I$.
** Twierdzenie (warunek wystrczający instnienia funkcji pierwotnej)
Jeżeli funkcja jest ciagłą na przedzale to, ma funkcję pierwotną na tym przedziale.
** Definicja
*Całkę nieoznaczoną* funkcji $f$ zapisujemy w postaci $\int f(x)dx$ i definiujemy następująco:
$$\int f(x) dx = F(x) + c, \text{ gdy }F'(x) = f(x)$$
$c$ -- stała całkowania
** Całki nioznaczone pewnych funkcji elementarnych
1. $\displaystyle\int 0 dx = c , x \in \mathbb{R}$
2. $\displaystyle\int x^{a}dx = \frac{x^{a+1}}{a + 1} +c$ dla $a \ne -1$, zakres $x$ zależy od $a$
3. $\displaystyle\int x^{-1}dx = \int \frac{1}{x}dx = \ln |x| + c$ dla $x \in ( - \infty,0 )$ lub $x \in (0, + \infty)$
4. $\displaystyle\int a^x dx = \frac{a^x}{\ln a} + c$ dla $a>0$ i $a \ne 1, x \in \mathbb{R}$
5. $\displaystyle\int e^{x} dx = e^x + c$ dla $x \in \mathbb{R}$
6. $\displaystyle\int \sin x dx = -\cos x +c$ dla $x \in \mathbb{R}$
7. $\displaystyle\int \cos x dx = \sin x + c$ dla $x \in \mathbb{R}$
8. $\displaystyle\int \frac{1}{\cos^2 x}dx = \tan x + c$ dla $\displaystyle x \in \left( - \frac{\pi}{2} + k \pi, \frac{\pi}{2}+k \pi \right)$ gdzie $k \in \mathbb{Z}$
9. $\displaystyle\int \frac{1}{\sin^2 x}dx = - \cot x+c$ dla $x \in (k\pi, (k+1)\pi$ gdzie $k \in \mathbb{Z}$
10. $\displaystyle\int \frac{dx}{1 + x^2} = \arctan x + c$ dla $x \in \mathbb{R}$
11. $\displaystyle\int \frac{dx}{\sqrt{1-x^2}} = \arcsin x + c$ dla $x \in (-1, 1)$
12. $\displaystyle\int \sinh dx = \cosh x + c$ dla $x \in \mathbb{R}$
13. $\displaystyle\int \cosh x = \sinh x + c$ dla $x \in \mathbb{R}$
14. $\displaystyle\int \frac{1}{\cosh^2 x} dx = \tanh x + c$ dla $x \in \mathbb{R}$
15. $\displaystyle\int \frac{1}{\sinh^2 x} dx = - \coth x + c$ dla $x \in ( - \infty , 0 )$ lub $x \in (0 , + \infty)$
16. $\displaystyle\int \sin x dx = -\cos x + c$
17. $\displaystyle\int \frac{1}{\sin^2 x}dx = -\cot x + c$
18. $\displaystyle\int \frac{1}{\sqrt{1 -x ^2}}dx = \arcsin x + c$
** Twierdzenie
1. $\displaystyle\int \left( f(x) + g(x) \right) dx = \int f(x)dx + \int g(x)dx$
2. $\displaystyle\int (c f(x))dx = c \int f(x) dx, c \in \mathbb{R}$
3. $\displaystyle \left( \int f(x) dx \right)' = f(x)$
4. $\displaystyle \int f'(dx) = f(x) +c$, gdzie $c \in \mathbb{R}$
